進出口貿易佔香港GDP的17.2%。美國取消香港特殊待遇有何影響？

美國國務卿蓬佩奧於美國剛發表聲明表示，國務院已經根據《美港關係法案》(或稱《香港政策法》)向國會提交報告，指香港在中國政府管治之下，已經不再維持自治，美國不再給予香港特殊待遇。

獨立關稅區地位或取消

美國一向視香港為「獨立關稅區」，這亦是香港特殊之處，簡單一點來說就是在貿易上與中國內地享有不同待遇，好像近年中美貿易出現糾紛，美國對中國進口商品加徵關稅或實施出口管制，但香港也不會受直接影響，香港仍可在美國出口管制下購買敏感技術，只要確保無不當用途。惟美國一旦取消特殊地位，美國徵收與中國同等的關稅及實施進出口限制，意味香港對中國的轉口價值將大為降低，香港要購買美國高科技產品同樣受限。

在2019年，中國有12%貨品是出口到或經香港，雖然較1992年45%，但由於中國經濟規模大增，香港依然受惠於作為貿易中心地位。

至於會否加強限制某些企業在香港設總部或加大力度監管資金，這要看後續實際情況，但香港作為金融中心的吸引力肯定較之前削弱。

貿易及金融佔香港GDP最重要
對香港，金融服務、旅遊、貿易及物流、專業服務及其他工商業支援服務是四大貢獻GDP的主要支柱，於2018年，進出口貿易佔GDP的17.2%，金融業佔GDP的19.8%，專業服務及其他工商業支援服務佔GDP的11.9%。明顯地，貿易及物流對香港來說依然十分重要。當然，香港貿易對手並非全是美國，在2019年，美國並非香港主要進口國，出口值則達3,040億港元，佔整體的3.99萬億港元的佔重也不算太高，但帶來的實際影響及卻不容輕視。另外，亦有機會牽起其他國家或地區採取類似措施。故此，對於以香港為基地的運輸股如國泰(SEHK:293)絕對屬負面消息。

除此以外，美國與中國可能再起衝突，對於人民幣匯率也會構成壓力，所以對於有較重債務的企業也應多加提防。

為咗支那遊客3% GDP
放棄貿易17%

沒事，有党！

唔好只睇ＧＤＰ
改變左國際地位同美帝政策
係成個國家城市信心危機啦
何況而家將香港同支那睇齊
Ｄ貨全部同支那一樣高稅都玩撚完

啲藍絲成日用嚟當經濟第一大支柱嘅零售業，連埋批發及旅遊，三樣加埋死四次咪等於成個貿易業囉

小學程度的大大諗:今次支爆了

拿拿唔好去搵美國香港領事!!

反而好想知班狗官不斷講無事仲拋鳩美國，到底係講俾邊個聽。